\subsection{Быстрота}
Рассмотрим подстановку:
\begin{equation}
	\frac{u}{c} = \th x, \quad \frac{v}{c} = \th y.
\end{equation}
И распишем выражение $c \cdot \th (x+y)$:
\begin{equation*}
	c \cdot \th (x+y)=\frac{u+v}{1+\frac{u v}{c^2}}=v^{\prime}.
\end{equation*}
Мы получили закон сложения скоростей. Тогда преобразуем выражение далее как:
\begin{equation*}
\operatorname{arcth}\left(\frac{v^{\prime}}{c}\right)=x+y=\operatorname{arcth}\left(\frac{u}{c}\right)+\operatorname{arcth}\left(\frac{v}{c}\right).
\end{equation*}
Мы получили величину, которую можно просто складывать вместо использования громоздкой формулы для релятивистского сложения скоростей. В случае, когда нужно несколько раз переводить скорости из одной СО в другую, это бывает полезно. Такая величина называется быстротой, и обычно обозначается буквой $\vartheta$ :
\begin{equation*}
	\vartheta=\operatorname{arcth}\left(\frac{v}{c}\right)
\end{equation*}
Выразим лоренц-фактор через быстроту:
\begin{multline}
	\gamma=\frac{1}{\sqrt{1-v^2 / c^2}}=\frac{1}{\sqrt{1-\th ^2 \vartheta}}=\frac{1}{\sqrt{1-\frac{\sh ^2 \vartheta}{\ch ^2 \vartheta}}}=\\=\frac{1}{\sqrt{\frac{\ch ^2 \vartheta-\sh ^2 \vartheta}{\ch ^2 \vartheta}}}=\frac{1}{\sqrt{\frac{1}{\ch ^2 \vartheta}}}=\ch \vartheta.
\end{multline}
Выразим импульс тела через его массу и быстроту:
\begin{equation}
p=\gamma m v=\ch \vartheta \cdot m v=\frac{v}{c} \cdot \ch \vartheta \cdot m c=\th \vartheta \cdot \ch \vartheta \cdot m c=m c \sh \vartheta.
\end{equation}
Запишем выражения для преобразований Лоренца через быстроту
\begin{gather*}
x^{\prime}=\frac{x-v t}{\sqrt{1-v^2 / c^2}}=(x-v t) \ch \vartheta=x \ch \vartheta-c t \sh \vartheta; \\
t^{\prime}=\frac{t-\frac{v x}{c^2}}{\sqrt{1-v^2 / c^2}}=\left(t-\frac{v x}{c^2}\right) \ch \vartheta=\frac{1}{c}(c t \ch \vartheta-x \sh \vartheta).
\end{gather*}
Для удобства запишем эти выражения через переменную $\tau$:
\begin{align*}
x^{\prime} & =x \ch \vartheta-\tau \sh \vartheta; \\
\tau^{\prime} & =\tau \ch \vartheta-x \sh \vartheta.
\end{align*}
Заметим что последнюю систему можно выразить через произведение матриц:
\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		x' \\
		\tau'
	\end{pmatrix} = 
	\begin{pmatrix}
		\ch \vartheta & -\sh \vartheta \\
		-\sh \vartheta & \ch \vartheta \\ 
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		x \\
		\tau
	\end{pmatrix}.
\end{equation}