\subsection{Звёздные величины. Световой поток. Альбедо}

Звёздная величина --- безразмерная числовая характеристика яркости объекта, которая прежде всего является логарифмической шкалой. Известно, что увеличению светового потока в 100 раз соответствует уменьшение видимой звёздной величины ровно на 5 единиц. Тогда уменьшение звёздной величины на одну единицу означает увеличение светового потока в $\sqrt[5]{100}\approx 2.512$. Широко используется понятие \imp{абсолютной} звёздной величины. \term{Абсолютная звёздная величина} ($M$)~--- видимая звёздная величина($m$) с установленного расстояния от наблюдателя. Для звёзд~---~10~пк, для астероидов и комет~---~1~\au. Также звёздная величина может быть \textit{болометрической}~($m_{Bol}$). Это звёздная величина, при расчёте которой учитывается полное излучение во всех диапазонах электромагнитных волн. Найти болометрическую величину можно, зная болометрическую поправку:
\begin{equation}
	m + BC = m_{bol},
\end{equation}
где $BC$~--- болометрическая поправка.

Абсолютную звёздную величину звезды можно вычислить по следующей формуле:
\begin{equation}
	M = m + 5 - 5\lg r = m + 5 + 5 \lg \pi,
\end{equation}
где $M$~--- абсолютная звёздная величина, $m$~--- видимая звёздная величина, $r$~--- расстояние до звезды в парсеках, $\pi$~--- параллакс звезды.

Звёздную величину и освещённость объекта связывает \term{формула Погсона}:
\begin{equation}
	\frac{E_1}{E_2} = 10^{0.4(m_2 - m_1)}.
\end{equation}
Иначе,
\begin{equation}
m_1 - m_2 = 2.5 \lg \frac{E_2}{E_1},
\end{equation}
где $E_1$ и $E_2$~--- освещённость от объекта, $m_1$ и $m_2$~--- звёздная величина объекта.
